\Section{7. Ряды}{Никифоровская Анна}

\Subsection{\S0. Расширенное напоминание}

$\sum\limits_{k=1}^{\infty} a_k$

Частичная сумма $S_n := \sum\limits_{k=1}^{n} a_k$

Сходимость -- $\exists$ конечный $\lim\limits_{n\to \infty} S_n$

$S = \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_n $ означает $S = \lim\limits_{n\to\infty} S_n$

Были еще всякие свойства(их доказательства в конспекте предыдущего семестра)

Линейность

$\sum (\alpha a_n + \beta b_n) = \alpha \sum a_n + \beta \sum b_n$

Группировка членов ряда

$(a_1+a_2)+a_3+(a_4+a_5+a_6) + (a_7+a_8) + ...$

не меняет суммы сходящегося ряда.

Необходимое условие сходимости.

$\sum a_n$ -- сходится $\implies a_n \to 0$

А теперь -- расширение:

\begin{theorem}[Критерий Коши]\slashns
	
	$\sum a_n$ сходится $\iff $ $\forall \epsilon > 0\;\; \exists N \;\; \forall m>n>N \;\; \abs{\sum\limits_{k=n}^{m}a_k} < \epsilon$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	$S_n:= \sum\limits_{k=1}^{n} a_k$
	
	$\sum a_n$ -- сходится $\iff \exists $ конечный $\lim\limits_{n \to \infty} S_n$
	
	$\iff$ (по критерию Коши для предела последовательностей) $\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall m,n > N \abs{S_m - S_n} < \epsilon$
	
	$S_m - S_n = \sum\limits_{k=1}^{m} a_k - \sum\limits_{k=1}^{n} a_k = \sum\limits_{k=n+1}^{m} a_k$
\end{proof}

\begin{theorem}\slashns
	
	$\sum a_n$
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Если в каждой группе не более, чем $M$ членов и $a_n \to 0$, то из сходимости группированного следует сходимость исходного ряда (к той же сумме).
		
		\item Если в каждой группе члены одного знака, то из сходимости группированного следует сходимость исходного ряда (к той же сумме).
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $S_{n_k} \to S$ при $k \to \infty$
		
		(Т.к. группировка -- всего лишь выбор подпоследовательности частичных сумм)
		
		$n_1 < n_2 < n_3 < ... $
		
		$\forall \epsilon > 0 \;\;  \exists K \;\;\forall k \ge K \;\; \abs{S-S_{n_k}} < \epsilon$
		
		Найдем $N$, т.ч. $\forall n > N \;\; \abs{S-S_n} < 2\epsilon$
		
		$N \ge N_K$
		
		Если $n > N$ 
		
		$n_k \le n < n_{k+1} \;\;\;\; k \ge K$
		
		$S_n - S_{n_k} = a_{n_{k}+1} + a_{n_{k}+2} + ...+ a_n$ -- тут $\le M$ слагаемых.
		
		Возьмем $N_1$, т.ч. 
		
		$\forall n \ge N_1 \;\; \abs{a_n}<\frac{\epsilon}{M}$
		
		$N \ge N_1 + M$ -- второе условие на $N$.
		
		Тогда $\abs{S_n - S_{n_k}} \le \abs{a_{n_{k}+1}} + \abs{a_{n_{k}+2}} + ...+ \abs{a_n} < M \cdot \frac{\epsilon}{M} = \epsilon$
		
		$\abs{S-S_n} \le \abs{S - S_{n_k}} + \abs{S_{n_k} - S_n} \le 2\epsilon$
		
		\item $S_{n_k} \to S$
		
		$\forall \epsilon > 0 \;\; \exists K \;\; \forall k \ge K \;\; \abs{S_{n_k} - S} < \epsilon$
		
		$N:= n_K$
		
		если $n \ge N$, то $n_k \le n < n_{k+1}$
		
		$S_n = S_{n_k} + a_{n_k+1} + a_{n_k+2} + ...+a_n$
		
		если в группе все члены $\ge 0$, то $S_n \ge S_{n_k}$
		
		$S_n = S_{n_{k+1}} - a_{n_{k+1}} - a_{n_{k+1} - 1} - ... - a_{n+1}$
		
		$S_{n_{k+1}} \ge S_n$
		
		Тогда $\abs{S_n - S} < \epsilon$
		
		Если в группе отрицательные члены
		
		$S_n \le S_{n_k}$ и $S_n \ge S_{n_{k+1}}$
		
		и тот же вывод.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\Subsection{\S1. Знакопостоянные ряды}

\begin{theorem}\slashns
	
	$a_n \ge 0$
	
	$\sum a_n$ сходится $\iff $ последовательность частичных сумм ограничена.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	``$\implies$'' -- очевидная
	
	Ряд сходится, значит, частичные суммы имеют предел, значит ограничены.
	
	``$\Longleftarrow$''
	
	$S_{n+1} = S_n + a_{n+1} \ge S_n$
	
	$S_1 \le S_2 \le S_3 \le ...$
	
	А монотонно возрастающая и ограниченная последовательность имеет предел.
\end{proof}

\begin{theorem}[Признак сравнения]\slashns
	
	$0 \le a_n \le b_n$
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $\sum b_n$ сходится $\implies \sum a_n$ сходится
		
		\item$\sum a_n$ расходится $\implies \sum b_n$ расходится.
	\end{enumerate}
	
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $\sum b_n $ -- сходится 
	
		$\implies B_n := \sum\limits_{k=1}^{n} b_k$ -- ограничена
	
		$\implies A_n := \sum\limits_{k=1}^{n} a_k \le \sum\limits_{k=1}^{n} b_k \le B_n$
	
		-- ограничены
	
		$\implies $ у $A_n$ есть конечный предел $\implies$ ряд $\sum a_n$ сходится.
	
		\item От противного.
		
		$\sum b_n$ сходится $\implies \sum a_n$ сходится.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{consequence}\slashns
	
	$a_n, b_n \ge 0$
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $a_n = O(b_n)$ и $\sum b_n$ сходится, то $\sum a_n$ сходится
		\item Если $a_n \sim b_n$ при $n\to\infty$, то $\sum a_n$ и $\sum b_n$ ведут себя одинаково.
	\end{enumerate}
\end{consequence}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $0 \le a_n \le Cb_n$
		\item Выкидываем все нолики из $b_n$ 
		
		Тогда $\frac{a_n}{b_n} \to 1$
		
		$\implies$ с некоторого места $\frac12 \le \frac{a_n}{b_n} \le 2$
		
		$\implies a_n < 2b_n < 4a_n$
		
		Снова получили неравенство
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}[признак Коши]\slashns
	
	$a_n \ge 0$
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $\sqrt[n]{a_n} \le q < 1$, то ряд сходится
		\item Если $\sqrt[n]{a_n} \ge 1$, то ряд расходится
		\item $q^* := \overline{\lim\limits_{n \to \infty}} \sqrt[n]{a_n}$
		
		Если $q^* < 1$ сходится, то и ряд сходится.
		
		Если $q^* > 1$ расходится, то и ряд расходится.
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $0 \le a_n \le q^n$
		
		ряд мажорируется геометрической прогрессией, а значит сходится
		
		\item $a_n \ge 1$ не выполняется необходимое условие.
		
		\item $\overline{\lim\limits_{n \to \infty}} \sqrt[n]{a_n} = q^* < 1$
		
		$\overline{\lim\limits_{n \to \infty}} \sqrt[n]{a_n} = \lim\limits_{n \to \infty} \sup\limits_{k \ge n} \sqrt[k]{a_k}$
		
		$q := \frac{q^* + 1}{2}$
		
		начиная с некоторого момента $\sup\limits_{k \ge n} \sqrt[k]{a_k} < q$
		
		Т.е. $ \sqrt[k]{a_k} < q $ при $k \ge K$, тогда по пункту 1 ряд сходится.
		
		$\overline{\lim\limits_{n \to \infty}} \sqrt[n]{a_n} = q^* > 1$
		
		$\implies \exists n_k$, т.ч.
		
		$\lim\limits_{k \to \infty} \sqrt[n_k]{a_{n_k}} = q^* > 1$
		
		$\implies$ начиная с некоторого номера $K$
		
		$\sqrt[n_k]{a_{n_k}} > 1$
		
		$\implies a_{n_k} > 1$ при $k \ge K$
		
		$\implies a_n \not\to 0$
		
		$\implies$ ряд расходится.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}\slashns
	
	Заметим, что если $q^{*} = 1$, то ничего о сходимости ряда сказать нельзя:
		
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac1n$ расходится
	
	$\sqrt[n]{\frac1n} = \frac1{\sqrt[n]{n}} \to 1$
	
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac1{n(n+1)}$ -- сходится
	
	$S_n = (1-\frac12) + (\frac12 - \frac13)+...+(\frac1n - \frac1{n+1}) = 1 -\frac1{n+1} \to 1$
\end{remark}

\begin{theorem}[признак Даламбера]\slashns
	
	$a_n > 0$
	
	\begin{enumerate}
		\item Если $\frac{a_{n+1}}{a_n} \le d < 1$, то ряд сходится.
		\item Если $\frac{a_{n+1}}{a_n} \ge 1$, то ряд расходится.
		\item $d^* = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n}$
		
		Если $d^* < 1$, то ряд сходится.
		
		Если $d^* > 1$, то ряд расходится.
		
	\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item $a_n = \frac{a_n}{a_{n-1}} \cdot \frac{a_{n-1}}{a_{n-2}}\cdot ... \cdot \frac{a_2}{a_1} \cdot a_1$
		
		$\implies a_n \le d^{n-1}a_1$
		
		Ряд, мажорирующий геометрической прогрессией.
		
		\item $\frac{a_{n+1}}{a_n} \ge 1 \implies a_n \le a_{n+1} \implies$ 
		
		$0 < a_1 \le a_2 \le ...$
		
		$\implies a_n \not\to 0 \implies$ расходится
		
		\item $d^* < 1$
		
		$d:= \frac{d^*+1}{2} < 1$
		
		$\implies$ начиная с некоторого номера $\frac{a_{n+1}}{a_n} < d < 1 \implies$ попали в первый пункт, сходится
		
		$d^* > 1$
		
		$\implies$ с некоторого номера $\frac{a_{n+1}}{a_n} \ge 1$
		
		$\implies$ ряд расходится. 
	\end{enumerate}
\end{proof}

Упражнение. Если $\overline{\lim} \frac{a_{n+1}}{a_n} < 1$, то ряд сходится.

Если $\underline{\lim} \frac{a_{n+1}}{a_n} > 1$, то ряд расходится.

\begin{example}\slashns
	
	$\sum\limits_{n = 0}^{\infty} \frac{x^n}{n!}$, при $x > 0$
	
	По Даламберу $\frac{a_{n+1}}{a_n} = \frac{x^{n+1}}{(n+1)!} \cdot \frac{n!}{x^n} = \frac{x}{n+1} \to 0$
	
	$\implies $ ряд сходится
	
	По Коши.
	
	$\sqrt[n]{\frac{x^n}{n!}} = \frac{x}{\sqrt[n]{n!}} \sim \frac{xe}{n} \to 0$
\end{example}

\begin{theorem}\slashns
	
	$a_n > 0$
	
	Если существует $\lim\limits_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} =: d^*$, то существует и $\lim\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n}$ и он равен $d^*$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Применяем Штольца!
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} \ln \sqrt[n]{a_n} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{\ln a_n}{n} = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{\ln a_{n+1} - \ln a_n}{(n+1) - n} = \lim\limits_{n \to \infty} \ln (\frac{a_{n+1}}{a_n}) = \ln (\lim\limits_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n}) = \ln d^*$
	
\end{proof}

Упражнение. Придумать ряд, про который признак Коши позволяет выяснить, что он сходится, а признак Даламбера нет.

\begin{theorem}\slashns
	
	
	$f:[a,b] \to \R$ и монотонна.
	
	Тогда 
	
	$\abs{\sum\limits_{k = a}^{b} f(k) - \int\limits_{a}^{b}f(x) \, dx} \le \max\{\abs{f(a)},\abs{f(b)} \}$
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Пусть функция монотонно возрастает. (В другом случае аналогично)
	
	$\sum\limits_{k = a}^{b-1} f(k) \le \int\limits_{a}^{b} f(x) \, dx \le \sum\limits_{k=a+1}^{b} f(k)$
	
	$-f(b) \le \int\limits_a^b f(x) \, dx - \sum\limits_{k = a}^{b} f(k) \le -f(a)$
	
	$\implies  \abs{\sum\limits_{k = a}^{b} f(k) - \int\limits_{a}^{b}f(x) \, dx} \le \max\{\abs{f(a)},\abs{f(b)} \}$
\end{proof}

\begin{theorem}[Интегральный признак сходимости]\slashns
	
	$f: [1, +\infty) \to [0, +\infty)$
	
	И $f$ монотонно убывает, тогда
	
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} f(n)$ и $\int\limits_1^{+\infty} f(x) \, dx$
	
	Ведут себя одинаково.
\end{theorem}

\begin{proof}\slashns
	
	Из сходимости интеграла получим сходимость ряда.
	
	$F(x) = \int\limits_a^Xf(t) \, dt \to L$
	
	$\abs{\int\limits_1^n f(x) \, dx - \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k)} \le \max\{f(1), f(n)  \} \le f(1)$
	
	$S_n := \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k) \le F(n)-F(1) + f(1)$
	
	Но т.к. $F(x)$ имеет предел, то правая часть ограничена.
	
	А раз частичные суммы ограничены и слагаемые неотрицательны, то $\sum f(n)$ сходится.
	
	Теперь из сходимости ряда получим сходимость интеграла.
	
	$\abs{\int\limits_1^n f(x) \, dx - \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k)} \le \max\{f(1), f(n)  \} \le f(1)$
	
	$F(n) \le S_n + f(1) + F(1)$
	
	Т.к. $S_n$ имеет предел, то ограничена, значит, $F(n)$ -- ограниченная последовательность.
	
	$F(x)\le F(\floor{x} + 1) \le M$
	
	$\implies F(x)$ монотонно возрастают и ограничены $\implies$ предел есть. 
	
	$\implies $ интеграл сходится.
\end{proof}

\begin{example}\slashns
	
	$\sum\limits_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^p}$
	
	Если $p \le 0$, то $\frac1{n^p} \not\to 0 \implies$ ряд расходится
	
	Если $p > 0$, то 
	
	$f(x) = \frac1{x^p}$, монотонно убывает
	
	Тогда по интегральному признаку
	
	Смотрим на $\int\limits_1^{\infty} \frac{dx}{x^p}$
	
	А он сходится при $p>1$.
	
	Т.е. ряд сходится $\iff p > 1$
\end{example}

\begin{consequence}\slashns
	
	Если $a_n \ge 0$ и $a_n = O(\frac1{n^p})$, при $p > 1$, то ряд сходится.
\end{consequence}

\begin{example}\slashns
	
	$\sum\limits_{n = 2}^{\infty} \frac{1}{n \ln n}$
	
	$f(x) = \frac{1}{x \ln x}$ монотонно убывает.
	
	Можно смотреть на интеграл
	
	$\int\limits_2^{\infty} \frac{dx}{x \ln x} = \int\limits_{\ln 2}^{\infty} \frac{dy}{y} = \ln y \Big|_{\ln 2}^{+\infty} = \infty$
\end{example}